

Q34

11

$$a) Y_i = L \exp(\beta X_i) u_i \quad \xrightarrow{\ln} \quad \underbrace{\ln Y_i}_{Y_i'} = \underbrace{\ln L}_{L'} + \underbrace{\beta X_i}_{\beta X_i} + \underbrace{\ln u_i}_{\varepsilon_i}$$

$$Y_i' = L' + \beta X_i + \varepsilon_i \rightarrow \text{линейная модель, можно преобразовать}$$

$$b) Y_i = L \exp(\beta X_i) + u_i$$

модель аддитивна по ошибке

$$\ln Y_i = \ln(L \exp(\beta X_i) + u_i) \quad - \text{линейная часть не выделяется}$$

$$c) Y_i = \exp(L + \beta X_i + u_i)$$

$$\ln Y_i = L + \beta X_i + u_i$$

$$Y_i' = L + \beta X_i + u_i \rightarrow \text{линейная модель}$$

$$d) Y_i = \frac{L}{1 - X_i} + u_i \quad \xrightarrow{(Z_i = 1 - X_i)} \quad Y_i = L Z_i + u_i$$

$$X_i \neq 1$$

линейная модель

$$e) Y_i = \frac{1}{1 + \exp(\beta_0 + \beta_1 X_i + u_i)} \quad Y_i \neq 0$$

$$\frac{1}{Y_i} = 1 + \exp(\beta_0 + \beta_1 X_i + u_i)$$

$$\frac{1 - Y_i}{Y_i} = \exp(\beta_0 + \beta_1 X_i + u_i)$$

$$Y_i' = \ln\left(\frac{1 - Y_i}{Y_i}\right) = \beta_0 + \beta_1 X_i + u_i \quad \text{линейная модель}$$

Для МНК оценки в случае линейности  $Z$  аналогичное решение



(12)

Пусть есть  $Y = X\beta + \varepsilon$ ,  $X$  - матрица  $n \times k$  где  $k$  столбцов  
по единицам

Для такой модели известно решение:

$$\hat{\beta} = (X^T X)^{-1} X^T Y$$

$$\text{и } \hat{Y} = X \hat{\beta} = P_X Y, \quad P_X = X(X^T X)^{-1} X^T$$

$$\text{и } R^2 = \frac{\sum (\hat{Y}_i - \bar{Y})^2}{\sum (Y_i - \bar{Y})^2}$$

тогда как  $\text{corr}^2(\hat{Y}, Y) = r^2(\hat{Y}, Y) = \frac{[\sum (\hat{Y}_i - \bar{Y})(Y_i - \bar{Y})]^2}{\sum (\hat{Y}_i - \bar{Y})^2 \sum (Y_i - \bar{Y})^2}$

но в  $X$  1-й столбец - единицы  $\Rightarrow$  если  $j = \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ \vdots \\ 0 \end{pmatrix}$  и

~~$P_X$~~   $P_X$  - матрица проекции на пространство  $X$ , то

$$P_X j = j \quad \text{т.к. } j \in \text{col}(X) - \text{уже лежит в пр-ве столбцов } X$$

$$(j = X \cdot \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ \vdots \\ 0 \end{pmatrix})$$

$$j^T \hat{Y} = j^T P_X Y = j^T Y \Rightarrow \sum \hat{Y}_i = \sum Y_i \Rightarrow \bar{\hat{Y}} = \bar{Y}$$

$$r^2(\hat{Y}, Y) = \frac{[\sum (\hat{Y}_i - \bar{Y})(Y_i - \bar{Y})]^2}{\sum (\hat{Y}_i - \bar{Y})^2 \sum (Y_i - \bar{Y})^2}$$

$$\sum (\hat{Y}_i - \bar{Y})(Y_i - \bar{Y}) = \sum (\hat{Y}_i - \bar{Y})(Y_i - \hat{Y}_i + \hat{Y}_i - \bar{Y}) =$$

$$= \sum (\hat{Y}_i - \bar{Y})(Y_i - \hat{Y}_i) + \sum (\hat{Y}_i - \bar{Y})^2$$

$$\underbrace{\sum \hat{Y}_i (Y_i - \hat{Y}_i) - \bar{Y} \sum (Y_i - \hat{Y}_i)}_{=0} = 0$$

$$\hat{Y}^T (Y - \hat{Y}) = \hat{Y}^T \varepsilon = 0 \quad \text{но это уже МНК свойство}$$

тогда  $r^2(\hat{Y}, Y) = \frac{[\sum (\hat{Y}_i - \bar{Y})^2]^2}{\sum (\hat{Y}_i - \bar{Y})^2 \sum (Y_i - \bar{Y})^2} = \frac{\sum (\hat{Y}_i - \bar{Y})^2}{\sum (Y_i - \bar{Y})^2} = R^2$



(W3)

$$Y_i = \beta_0 + \beta_1 X_i + \varepsilon_i$$

$$a) S(\beta_0, \beta_1) = \sum (Y_i - \beta_0 - \beta_1 X_i)^2$$

- ищем минимум, находим  
мин по  $\beta_0, \beta_1$

$$\frac{\partial S}{\partial \beta_0} = -2 \sum (Y_i - \beta_0 - \beta_1 X_i) = 0$$

$$\frac{\partial S}{\partial \beta_1} = -2 \sum X_i (Y_i - \beta_0 - \beta_1 X_i) = 0$$

$$\begin{cases} n\beta_0 + \beta_1 \sum X_i = \sum Y_i \\ \beta_0 \sum X_i + \beta_1 \sum X_i^2 = \sum X_i Y_i \end{cases} \Rightarrow \begin{cases} \hat{\beta}_1 = \frac{\sum (X_i - \bar{X})(Y_i - \bar{Y})}{\sum (X_i - \bar{X})^2} \\ \hat{\beta}_0 = \bar{Y} - \hat{\beta}_1 \bar{X} \end{cases}$$

Теперь матриц. форма:

$$X = \begin{pmatrix} 1 & X_1 \\ 1 & X_2 \\ \vdots & \vdots \\ 1 & X_n \end{pmatrix}$$

$$\beta = \begin{pmatrix} \beta_0 \\ \beta_1 \end{pmatrix}$$

$$Y = X\beta + \varepsilon$$

$$\hat{\beta} = (X^T X)^{-1} X^T Y$$

$$X^T X = \begin{pmatrix} n & \sum X_i \\ \sum X_i & \sum X_i^2 \end{pmatrix}$$

$$X^T Y = \begin{pmatrix} \sum Y_i \\ \sum X_i Y_i \end{pmatrix}$$

$$(X^T X)^{-1} = \frac{1}{n \sum X_i^2 - (\sum X_i)^2} \cdot \begin{pmatrix} \sum X_i^2 & -\sum X_i \\ -\sum X_i & n \end{pmatrix}$$

$$\hat{\beta} = (X^T X)^{-1} X^T Y = \frac{1}{n \sum X_i^2 - (\sum X_i)^2} \begin{pmatrix} \sum X_i^2 \sum Y_i - \sum X_i \sum X_i Y_i \\ -\sum X_i \sum X_i Y_i + n \sum X_i Y_i \end{pmatrix}$$

$$\sum X_i Y_i - n \bar{X} \bar{Y} = \sum (X_i - \bar{X})(Y_i - \bar{Y})$$

$$\sum X_i^2 - n \bar{X}^2 = \sum (X_i - \bar{X})^2$$

$$\sum X_i = n \bar{X} \quad \sum Y_i = n \bar{Y}$$

$$\hat{\beta}_0 = \frac{\sum X_i^2 \sum Y_i - \sum X_i \sum X_i Y_i}{\sum X_i^2 - n \bar{X}^2} = \frac{\sum X_i^2 - n \bar{X}^2}{\sum X_i^2 - n \bar{X}^2} + \frac{n \bar{Y} \bar{X}^2 - \bar{X} \sum X_i Y_i}{\sum X_i^2 - n \bar{X}^2} =$$

$$= \bar{Y} + \frac{n \bar{Y} \bar{X}^2 - \bar{X} \sum X_i Y_i}{\sum X_i^2 - n \bar{X}^2} = \bar{Y} - \frac{\bar{X} \sum (X_i - \bar{X})(Y_i - \bar{Y})}{\sum (X_i - \bar{X})^2}$$



$$\hat{\beta}_1 = \frac{n \sum X_i Y_i - \sum X_i \sum Y_i}{n \sum X_i^2 - (\sum X_i)^2} = \frac{\sum X_i Y_i - n \bar{X} \bar{Y}}{\sum X_i^2 - n \bar{X}^2} = \frac{\sum (X_i - \bar{X})(Y_i - \bar{Y})}{\sum (X_i - \bar{X})^2}$$

совпадет //

$$\hat{\beta}_0 = \bar{Y} - \hat{\beta}_1 \bar{X} \quad \text{совпадет} //$$

$$b) P_X = X(X^T X)^{-1} X^T$$

надо показать, что  $P_X^2 = P_X$  и  $P_X^T = P_X$

$$P_X^2 = X(X^T X)^{-1} X^T \cdot X(X^T X)^{-1} X^T = X(X^T X)^{-1} (X^T X) (X^T X)^{-1} X^T = X(X^T X)^{-1} X^T = P_X$$

$$P_X^T = (X(X^T X)^{-1} X^T)^T = X \underbrace{(X^T X)^{-1}}^{\text{симметрично}} X^T = X(X^T X)^{-1} X^T = P_X //$$

$$Q_X = I - P_X$$

$$Q_X^2 = (I - P_X)(I - P_X) = I - 2P_X + P_X^2 = I - P_X = Q_X$$

$$Q_X^T = (I - P_X)^T = I^T - P_X^T = I - P_X = Q_X //$$

(24)

$$Y_i = \beta_0 + \beta_1 X_i + \beta_2 d_i + \beta_3 X_i d_i + \varepsilon_i$$

$$\text{При } d_i = 0, \quad Y_i = \beta_0 + \beta_1 X_i + \varepsilon_i$$

$$\text{При } d_i = 1, \quad Y_i = (\beta_0 + \beta_2) + (\beta_1 + \beta_3) X_i + \varepsilon_i$$

Пусть  $n_0$  - число наблюдений с  $d_i = 0$ ,  $n_1 = n - n_0$  - с  $d_i = 1$

$$X_1 \quad X_2 = \begin{pmatrix} 1 & X_1 & 0 & 0 \\ \vdots & \vdots & \vdots & \vdots \\ 1 & X_1 & 0 & 0 \\ \vdots & \vdots & \vdots & \vdots \\ 1 & X_1 & 1 & X_1 \\ \vdots & \vdots & \vdots & \vdots \\ 1 & X_1 & 1 & X_1 \\ \vdots & \vdots & \vdots & \vdots \end{pmatrix}$$



~~$$X^T X = \begin{pmatrix} A & B \\ B^T & C \end{pmatrix}, A = \sum_{i=1}^n \begin{pmatrix} 1 & x_i \end{pmatrix}$$~~

$$X^T X = \begin{pmatrix} 1 & 1 & \dots & 1 & 1 & \dots & 1 \\ x_1 & x_2 & \dots & x_n & x_{n+1} & \dots & x_n \\ 0 & 0 & \dots & 0 & 1 & \dots & 1 \\ 0 & 0 & \dots & 0 & x_{n+1} & \dots & x_n \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 1 & x_1 & 0 & 0 \\ 1 & x_2 & 0 & 0 \\ \vdots & \vdots & \vdots & \vdots \\ 1 & x_n & 0 & 0 \\ 1 & x_{n+1} & 1 & x_{n+1} \\ \vdots & \vdots & \vdots & \vdots \\ 1 & x_n & 1 & x_n \end{pmatrix} =$$

$n \times n$   $n \times 4$

$$= X_0^T X_0 + X_1^T X_1, \text{ где } X_0 = \begin{pmatrix} 1 & x_1 & 0 & 0 \\ 1 & x_2 & 0 & 0 \\ \vdots & \vdots & \vdots & \vdots \\ 1 & x_n & 0 & 0 \end{pmatrix}, X_1 = \begin{pmatrix} x_{n+1} & x_{n+1} \\ x_{n+2} & x_{n+2} \\ \vdots & \vdots \\ x_n & x_n \end{pmatrix}$$

$$X_0^T X_0 = \begin{pmatrix} n_0 & \sum x_i & 0 \\ \sum x_i & \sum x_i^2 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix}$$

$$X_1^T X_1 = \sum_{i=1}^n \begin{pmatrix} 1 & x_i & 1 & x_i \\ x_i & x_i^2 & x_i & x_i^2 \\ 1 & x_i & 1 & x_i \\ x_i & x_i^2 & x_i & x_i^2 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} n_1 & \sum x & n_1 & \sum x \\ \sum x & \sum x^2 & \sum x & \sum x^2 \\ n_1 & \sum x & n_1 & \sum x \\ \sum x & \sum x^2 & \sum x & \sum x^2 \end{pmatrix}$$

$$X^T Y \Big|_{d=0} = \sum_{i=1}^n \begin{pmatrix} y_i \\ x_i y_i \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix} \quad X^T Y \Big|_{d=1} = \begin{pmatrix} y_{n+1} \\ x_{n+1} y_{n+1} \\ y_n \\ x_n y_n \end{pmatrix}$$

$$X^T X \hat{\beta} = X^T Y \Rightarrow (X_0^T X_0 + X_1^T X_1) \hat{\beta} = X_0^T Y_0 + X_1^T Y_1$$

Тогда можно считать/решать в таком матричном виде

$$\frac{\partial S}{\partial \beta_0} = -2 \sum (Y_i - \beta_0 - \beta_1 X_i - \beta_2 d_i - \beta_3 X_i d_i) = 0 \quad (1)$$

$$\frac{\partial S}{\partial \beta_1} = -2 \sum X_i (Y_i - \beta_0 - \beta_1 X_i - \beta_2 d_i - \beta_3 X_i d_i) = 0 \quad (2)$$

~~$$\sum_{i:d_i=0} (Y_i - \beta_0 - \beta_1 X_i) = 0 \quad (1)$$~~

при  $d_i = 0$

получилась  
система норм. ур-н

для МНК в случае  $d_i = 0$

$$\sum_{i:d_i=0} (X_i (Y_i - \beta_0 - \beta_1 X_i)) = 0 \quad (2)$$



$$\sum_{i=1}^n (Y_i - \beta_0 - \beta_1 X_i - \beta_2 - \beta_3 X_i) = 0 \quad (1)$$

при  $d_i = 1$

$$\sum_{i=1}^n X_i (Y_i - \beta_0 - \beta_1 X_i - \beta_2 - \beta_3 X_i) = 0 \quad (2)$$

при  $d_i = 1$  слагаемые в  $i$ -чле содержат и  $\beta_2, \beta_3$ , но

они не влияют на решение для  $\beta_0, \beta_1$  при  $d_i = 0$